C.朗好勁但已開始下滑！還能帶動祖記？

C.朗拿度（C.Ronaldo）在祖雲達斯效力的第一個賽季結束了。來到意甲班霸的第一年，葡萄牙巨星依然拿出了非常出色的表現，為球隊奪得意甲冠軍立下汗馬功勞，歐聯也有不錯的發揮，你也不能要求C.朗拿度一來就直接率領祖記登上歐洲之巔。但因為轉會，因為皇馬的過去和現在，祖記的過去和現在，也因為賓施馬（K.Benzema）、戴巴拿（P.Dybala）乃至美斯這些話題，這對C.朗拿度來說無疑是個特殊的賽季。
神勇和下滑並不矛盾

來到新的聯賽和新的球隊，C.朗拿度仍然保持了場均造1球左右的效率，但他在祖雲達斯的角色和在皇馬還是有著比較明顯的區別的。從數據層面來看，C.朗拿度場均的傳威脅球和成功過人次數都是14-15賽季以來的新高那是C.朗拿度最後一個兼顧出勤率和數據爆炸的賽季，當年他在皇馬54場狂轟61球21助攻。很明顯，無論數據上還是直觀上，C.朗拿度在祖記的功用都要比在皇馬更全能。

而在祖雲達斯的攻擊線上，C.朗拿度也是處理球能力最強的球員。他能穩穩地回撤拿球，能在邊路完成突破，傳中質量也很不錯。更突出的是他處理球的速度和節奏，這也是祖記7號屢屢能先人一步的殺招。今季在意甲的幾場代表作，比如對陣拿玻里和AC米蘭，C.朗拿度扮演的都是全能攻擊手的角色，讓人感歎他還能找回自己10年前的技能包，依舊活力十足。

作為今季隊內的意甲出場時間王、射手王和助攻王，並且率領球隊以巨大優勢輕鬆奪冠，C.朗拿度這個意甲MVP自然是當之無愧。在他出戰的31場意甲中，祖記取得了24勝6平1負的成績。先後贏得英西意三大聯賽冠軍，贏得英西意三大聯賽最佳球員，這是史無前例的成就，C.朗拿度也在新的舞台上繼續證明著自己的統治力。

但保持神勇和出現下滑並不矛盾，尤其是C.朗拿度已經度過了34歲的生日，有如今的水準當然很偉大了，但一點不下滑也是不可能的。縱觀C.朗拿度在祖記的第一年，他在處理球和組織進攻方面的貢獻被低看了，在終結方面的表現則被高看了。C.朗拿度這賽季其實打失了不少難度並不大的機會，實際的聯賽入球也比期望入球要低。當然了，他的轉化率依然不差，但與在皇馬最強時期的一劍封喉相比，下滑是清晰可見的，這也是17-18賽季上半段就反映過的趨勢。
死結：他到底有沒有讓祖記變強？

有一個問題很難回答：隨著C.朗拿度的加盟，祖雲達斯變得比上季更強了嗎？如果你在賽季前半段和後半段分別面對這個問題，答案可能會很不一樣。這當然不是簡單的成績對比就能得出結論的，尤其是在偶然性更大的盃賽中。祖記既有可能今年過掉阿積士，也本有可能在去年被熱刺淘汰，這不是一句C.朗拿度加盟前後都還是歐聯八強就能概括的，提兩年前進決賽來說退步更是無從談起。

不過有一點，在轉化到有C.朗拿度的踢法的過程中，斑馬軍團的過渡並不好。明面上看，祖雲達斯今季意甲的入球比上季下降了一大截（少了16球），但從期望入球來看，今季反而要比上季多5球左右，上季入球多其實是整體把握機會能力太過逆天所致。反映在場面上，上半賽季表現極其出色的階段里，斑馬軍團的進攻是比去年要更流暢的。而就最直接的進攻線上的變化而言，C.朗拿度和希古恩（G.Higuain）的特點也不相同。

希古恩可以像純粹的中鋒乃至進攻中場那樣踢球，即便球隊節奏慢、推進困難，他也可以慢慢悠悠回撤接球，穩穩拿球分邊，尋求最合理的解法，將空間留給戴巴拿、文素基治（M.Mandzukic）、道格拉斯-哥斯達（D.Costa）等人。而C.朗拿度從來不是標準的中鋒，他的優勢正在於面對球門和高節奏的突襲。他的「不合理」可以帶來不俗的收益，前提是你要跟得上趟。但這一年看下來，能對上點的少之又少。而被迫更全能的C.朗拿度，持續性其實已經有一定的下滑，下半賽季的狀態是走下坡的。
最強C.朗拿度還在，但越來越難爆了

筆者今季多次提到過，祖記的陣容構架其實是存在很明顯的隱患的，比如中場三人組看似各司其職，實際上每個人幹的活都不夠多不夠好，偏偏又無可替代。球隊整體的傳接球能力和比賽節奏，根本就沒有達到高速整體攻擊的水準。而在關鍵的歐聯淘汰賽階段，祖記缺少的基迪拉（S.Khedira）和哥斯達恰恰就是球隊進攻流暢性中至關重要的兩個環節別忘了去年3-1皇馬一戰的第一球，就是哥斯達先飛速趟過了卡斯米路（Casimiro），找到後上的基迪拉完成助攻的。

除了傷病因素之外，祖記不少球員今季的狀態也出現了下降，比如辛度（A.Sandro）幾乎失去了突破能力，戴巴拿的射門和突破水準都在下滑，文素基治都無法堅持全賽季的持續作戰……在傷病和戰術調整因素的影響下，教練艾歷尼並沒有像過去幾個賽季一樣拿出後半程高效爆發的打法和陣容配置，反倒是後程乏力，奪冠過後的比賽都成了走過場。C.朗拿度的走勢也和在皇馬的後幾年不一樣：你很難說他今年輪休不夠，但真要爆的時候，爆發力也沒那麼嚇人了。

最強C.朗拿度還在不在？當然在，比如對陣拿玻里、AC米蘭和馬體會的這幾場比賽中，葡萄牙巨星依然有無中生有製造入球的能力、一己之力扭轉劣勢氣場的卓絕意志和全方位幫助進攻的全能表現。但不可否認的是，觸發這種狀態的條件越來越苛刻，爆發的頻率越來越低，效果也逐漸減弱了。就算是上季的歐聯奪冠，C.朗拿度之外的皇馬整體的貢獻也是絕不能忽視的。而在祖記，他的消耗本來就更大，年齡又增長，這種強度上的下滑其實完全可以預見。

數據不能說明所有問題，但也能反映出一些趨勢。C.朗拿度又向全能方向轉型了不假，他在助攻方面仍然有頗多貢獻不假，但他這賽季只有28球，這是完全無法和美斯相比的程度。這和他需要適應新球隊、受到傷病困擾以及祖記的整體配置不如皇馬有關，但也和他自己在持續性和門前把握能力方面的下滑有關，問題絕不都只來自於外界。C.朗拿度依然很神，34歲有這樣的表現是不可思議的；但他有些地方出現下滑，和他需要幫助，這兩點都很明顯，不該偏頗。
總結
以場均接近造1球的效率拿到意甲冠軍和MVP，留下幾場經典之作，歐聯淘汰賽包辦全隊所有入球，C.朗拿度在祖記的處子賽季絕不能說是失敗。但如前文所說，看到C.朗拿度老而彌堅的同時，讚賞他進攻端依然全面的同時，也要看到他在持續輸出和門前水準上的下滑。他依然帶得動祖記，但不能是整個賽季從頭至尾以這樣全能的方式去帶，持續性上已經很難達到了。而即便是關鍵比賽的爆發，頻次和力度也沒有皇馬後期那般驚人，越來越難為所欲為了。

很明顯地，無論艾歷尼（M.Allegri）之後祖記的新教練會是誰，帶領球隊完成向有C.朗拿度的踢法的轉變，並且給C.朗拿度提供更多的支持，都將會是新帥的重大課題。在轉會市場上，進一步的補強也是非常重要的。C.朗拿度神力猶在，但說他沒那麼神了並不是怕回擊，有時候認識到這一點，倒會幫助他激發出更大的能量呢。

條反朗友，佢唔會貼呢D架

作為今季隊內的意甲出場時間王、射手王和助攻王，並且率領球隊以巨大優勢輕鬆奪冠，C.朗拿度這個意甲MVP自然是當之無愧。

我地朗迷睇到都覺得尷尬明明今年已經唔係意甲射手，仲要用黎笑我朗

好似有cycle 咁一到完季, 開季就話佢唔撚掂 廢老... 踢完幾場上返力又吹棒...

唔好意思，阻你少少位

【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

反對逃犯條例白宮聯署
-簽完記得確認返電郵